# Задание 1

### Самостоятельное изучение основ Linux и Git, а так же Markdown
---
### Markdown

Начать свой отчет хотелось бы с языка разметки на которой он сделан - Markdown.

**Markdown** -  облегчённый язык разметки, созданный с целью написания наиболее читаемого и удобного для правки текста, но пригодного для преобразования в языки для продвинутых публикаций (как сообщает нам википедия).

Не буду много писать о нем, просто оставлю ссылки, которые помогли мне поближе ознакомится с  Markdown:

1. [Sorax](https://www.youtube.com/watch?v=xaOHsJ5Igys)
2. [OlgaVlasova](https://github.com/OlgaVlasova/markdown-doc#Headers)
3. [Markdown Cheatsheet](https://paulradzkov.com/2014/markdown_cheatsheet/)
4. [Atom](https://www.portent.com/blog/copywriting/content-strategy/atom-markdown.htm), т.к. я работаю в Atom, мне было интересно поставить расширение именно для него.
---
# Linux

Как указывалось к пояснению в первому заданию:
>**Linux** - самая используемая и распространённая серверная операционная система. Важна нам как пример среды работы программы, инструмент нашей работы и разработки, а также как демонстрация ряда полезных идей и подходов.

Поэтому я не решился ставить ее второй системой, а просто заменил Windows :)

Я выбрал дистрибутив **Ubuntu**, т.к. уже был опыт работы с ней. Так же мне очень понравился сайт, который был предложен в документациих: **[Younglinux Info](https://younglinux.info/linux)**, поэтому я решил брать важные тему из отмечать наиболее важные моменты для себя:



#### 1. Ядро Linux


>**Ядро операционной системы** – это тоже программа, написанная на том или ином языке программирования и скомпилированная в исполняемый файл. Однако, в отличии от других программ, ядро всегда загружается первым и потом постоянно "сидит" в определенной области оперативной памяти. То есть это программа, которая всегда находится в запущенном состоянии и взаимодействует, с одной стороны, с железом, а с другой – с системными и пользовательскими программами.

>С технической точки зрения, Linux – это ядро, а не операционная система. Linux + программы из проекта GNU рождают операционную систему GNU/Linux. Однако ее тоже не существует в чистом виде. Разработчики дистрибутивов дорабатывают на свой лад GNU/Linux, после чего получаются различные операционные системы-дистрибутивы. У каждого дистрибутива есть собственное имя (Ubuntu, Fedora и т. п.). Однако в основе всех этих систем лежит ядро Linux, поэтому все они принадлежат одному семейству Linux-систем.


#### 2. Каталоги Linux

>Файловая структура (перечень системных директорий) Linux стандартизирована. Стандартом является FHS, который соблюдается большинством Unix-подобных операционных систем. FHS – аббревиатура от Filesystem Hierarchy Standard – стандарт иерархии файловой системы.

Описание иерархии каталогов согласно FHS:

* **/** - корневой каталог, содержащий всю файловую иерархию

  * **/bin** - основные утилиты, необходимые как в однопользовательском режиме, так и при обычной работе всем пользователям (например: cat, ls, cp).

  * **/boot** - загрузочные файлы (Ядро).

  * **/dev** - основные файлы устройства (например, /dev/null).

  * **/etc** - общесистемные конфигурационные файлы.

  * **/home** - содержит домашние каталоги пользователей, которые в свою очередь содержат персональные настройки и данные пользователя.

  * **/lib** - основные библиотеки, необходимые для работы программ из /bin и /sbin.

  * **/media** - точки монтирования для сменных носителей, таких как CD-ROM, DVD-ROM.

  * **/mnt** - содержит временно монтируемые файловые системы.

  * **/opt** - дополнительное программное обеспечение.

  * **/proc** - виртуальная файловая система, представляющая состояние ядра операционной системы и запущенных процессов в виде файлов.

  * **/root** - домашний каталог пользователя root.

  * **/run** - информация о системе с момента её загрузки.

  * **/sbin** - основные системные программы для администрирования и настройки системы.

  * **/srv** - данные для сервисов, предоставляемых системой (например, www или ftp).

  * **/sys** - содержит информацию об устройствах, драйверах, а так же некоторых свойствах ядра.

  * **/usr** - Вторичная иерархия для данных пользователя. Содержит большинство пользовательских приложений и утилит, используемых в многопользовательском режиме.

  * **/var** - изменяемые файлы, такие как файлы регистрации, временные почтовые файлы.


#### 3.Типы файлов Linux

| Типы файлов |Назначение |
|:------------|:-----------|
|Обычные файлы: **-**|Хранение символьных и двоичных ссылок|
|Каталоги: **d**|Организация доступа к файлам|
|Символьные ссылки: **l**|Предоставления доступа к файлам расположеных на любом        носители|
|Блочные устройства: **b**|Предоставление интерфейса для взаимодействия с аппаратным обеспечением компьютера|
|Символьные устройства: **c**|=//=|
|Каналы: **p**|Организация взаимодействия процессов в операционной системе|
|Сокеты: **s**|=//=|

***Обычные файлы (-)***
>Сюда относятся все файлы с данными, играющими роль ценной информации сами по себе. Linux все-равно текстовый перед ним файл, исполняемый или картинка. В любом случае это будет обычный (regular) файл. Все они обозначаются знаком минус "-". Остальные типы файлов считаются специальными (special).

***Каталоги (d)***
>В Linux каталог представляет собой такой тип файла, данными которого является список имен других файлов и каталогов, вложенных в данный каталог.В файле каталога осуществляется связь между именами файлов (словесного обозначения для людей) и их индексными дескрипторами (истинным именем-числом, которым оперирует ОС).

***Символьные ссылки (l)***
>Символьная ссылка – это файл, в данных которого содержится адрес другого файла по его имени (а не индексному дескриптору).Выполнение символьной ссылки приводит к открытию файла, на который она указывает. Это аналог ярлыков в операционной системе Windows.

***Символьные (c) и блочные устройства (b)***
>Файлы устройств предназначены для обращения к аппаратному обеспечению компьютера (дискам, принтерам, терминалам и др.). Когда происходит обращение к файлу устройства, то ядро операционной системы передает запрос драйверу этого устройства.К символьным устройствам обращение происходит последовательно (символ за символом). Примером символьного устройства может служить терминал.

***Сокеты (s) и каналы (p)***
>Каналы и сокеты организуют взаимодействие процессов в операционной системе. Ключевым отличием канала от сокета является то, что канал однонаправлен. Через канал один процесс всегда передает данные второму, но не наоборот. Сокеты позволяют передавать данные в разных направлениях, т. е. осуществляют связь.



#### 4.Ctrl + C, Ctrl + D, Ctrl + Z

> **Ctrl + C** заставляет терминал послать сигнал SIGINT процессу, который на данный момент его контролирует. Когда foreground-программа получает сигнал SIGINT, она обязана прервать свою работу.

> **Ctrl + D** говорит терминалу, что надо зарегистрировать так называемый EOF (end of file – конец файла), то есть поток ввода окончен. Bash интерпретирует это как желание выйти из программы.

> **Ctrl + Z** посылает процессу сигнал, который приказывает ему остановиться. Это значит, что процесс остается в системе, но как бы замораживается. Само собой разумеется он уходит в бэкграунд (background) – в фоновый режим. С помощью команды bg его можно снова запустить, оставив при этом в фоновом режиме. Команда fg не только возобновляет ранее приостановленный процесс, но и выводит его из фона на передний план.

#### 4.Перенаправление ввода-вывода Linux

>В стандартный поток ввода поступают данные, которые вводятся с клавиатуры. Стандартным потоком вывода является экран монитора.

**`>`** - перенаправит стандартный поток вывода в файл. (`cat > file.txt`)

**`>>`** - это тоже перенаправление вывода, но такое, когда данные добавляются в конец объекта. (`date >> file.txt`)

**`<`** - обозначает перенаправление ввода. (`cat < note.txt`)

#### 5.Жесткие и символьные ссылки linux, а так же создание ссылок в Linux

**Жесткие ссылки:**
>Имя файла, ссылающееся на его индексный дескриптор, называется жесткой ссылкой. Механизм жестких ссылок – это основной способ обращаться к файлу в Unix-подобных операционных системах.

>Следствием механизма жестких ссылок Linux является то, что удаление жесткой ссылки на файл не приводит к удалению самого файла из системы при наличии у этого файла других жестких ссылок (имен файла). И это понятно, так как все жесткие ссылки равны между собой, независимо от времени создания, местонахождения в структуре каталогов и др.

**Символьные ссылки:**
>В операционных системах GNU/Linux поддерживается также механизм мягких ссылок. Часто их называют символьными ссылками. Они представляют собой файлы, указывающие не на индексные дескрипторы, а на имена файлов, т. е. на жесткие ссылки. Мягкая ссылка в Linux аналог ярлыка в Windows.

Cоздание жесткой ссылки: `ln ./treny.py ../treny/qq`

![Cоздание жесткой ссылки](./img/1.png)

Создание символьной ссылки: `ln -s ./treny.py ../treny/qq`

![Cоздание символьной ссылки](./img/2.png)

#### 6.Права доступа Linux

![rmx](./img/rwxlinux.png)


![numbers](./img/linux755.png)


Пример: нужно дать разрешение на выполнение юзеру файлу treny.py:

![exemple](./img/3.png)


#### 7.Шаблоны имен файлов Linux

![template](./img/pattern.png)

#### 8.Bash linux

![bahs](./img/4.png)

1. Создадим обычный файл с расширением **.sh**, а так же напишем в нем простой скрипт.
2. Далее с помощью команды `chmod u+x file.sh` дадим право исполнять этот файл.
3. Вызовем наш файл.

Далее рассмотрим пример с использованием условий:

![bahs](./img/5.png)

Далее рассмотрим пример с использованием цикла:

![bahs](./img/6.png)

Далее все объединим и добавим функцию:

![bahs](./img/7.png)

#### 8.Остальные команды
В заключении хотелось бы перечислить команды с которыми я работал во время изучения linux, но не упоминал:

1. `alias`- присваивает созданные вами названия длинным командам, которые вы не можете запомнить. Введите `alias длинная_команда короткая_команда`.
2. `clear` - очищает окно терминала от всех сообщений.
3. `history` - отображает все недавно введённые вами команды.
4. `man` - отображает руководство по программам и командам Linux. Введите `man имя_пакета` или `man ваша_команда`.
5. `sudo` - эта команда даст вам права суперпользователя. Так же можно написать: `sudo su`-после этой команды все введённые вами команды будут исполняться от имени суперпользователя.
6. `top` - отображает перечень запущенных процессов.
    * `kill` - эта команда служит для принудительного завершения процессов. Нужно ввести `kill PID_процесса`. PID процесса можно узнать, введя `top`.
    * `killall` - убивает процессы c определённым именем. К примеру, `killall firefox`.
7. `cat` - эта команда используется для отображает содержимого в окне терминала `cat путь_к_файлу`.
8. `chmod` - позволяет изменять права доступа к файлу. Например: `chmod u+r имя_файла`.
    * **u** - владелец файла.
    * **g** - группа файла.
    * **o** - все остальные пользователи.
    * **r** - чтение.
    * **w** - запись.
    * **x** - выполнение.
    * **s** - выполнение  от имени суперпользователя (дополнительный).

9. `chown` - изменяет владельца файла.
10. `ls` - выдача информации о файлах или каталогах.
    * **-a** - отображать все файлы, включая скрытые, это те, перед именем которых стоит точка.
    * **-block-size** - выводить размер каталога или файла в определенной единице измерения,      например, мегабайтах, гигабайтах или килобайтах.
    * **-c** - сортировать файлы по времени модификации или создания, сначала будут выведены новые файлы.
    * **-C** - выводить колонками.
    * **-g** - показывать подробную информацию, но кроме владельца файла.
    * **-h** - выводить размеры папок в удобном для чтения формате.
    * **-l** - выводить подробный список, в котором будет отображаться владелец, группа, дата создания, размер и другие параметры.
    * **-r** - обратный порядок сортировки.
    * **-S** - сортировать по размеру, сначала большие.
    * и т.д.
11. `touch` - создать файл.
12. `mkdir` - создаёт новую папку в текущей терминальной папке или в указанной папке: `mkdir путь_к_папке`.
13. `rmdir` - удаляет указанную папку.
14. `rm` - удаляет файлы.
15. `cp` -создаёт копию указанного файла в папке терминала: `cp путь_к_файлу`. Или вы можете указать назначение `cp путь_к_файлу путь_для_копии`.
16. `mv` - перемещает файл из одной папки в другую. Вы можете указать имя для перемещаемого файла. Так же ее можно использовать что бы переиминовать файл.
17. `find` - поиск файлов по определённым критериям, таким как имя, тип, размер, владелец, дата создания и модификации. Существует несколько критериев поиска:
    * **-name** - поиск файлов по имени.
    * **-perm** - поиск файлов в Linux по режиму доступа.
    * **-user** - поиск файлов по владельцу.
    * **-group** - поиск по группе.
    * **-mtime** - поиск по времени модификации файла.
    * **-atime** - поиск файлов по дате последнего чтения.
    * **-nogroup** - поиск файлов, не принадлежащих ни одной группе.
    * **-nouser** - поиск файлов без владельцев.
    * **-newer** - найти файлы новее чем указанный.
    * **-size** - поиск файлов в Linux по их размеру.
18. `grep` - поиск текстовых файлов, содержащих определённые строки.
    grep -o pattern file.txt	поиск pattern в файле file.txt и вывод только совпавшего куска строки
    * **-i**  - 	игнорирование регистра при поиске.
    * **-bn** -	показать строку (-n) и столбец (-b), где был найден pattern.
    * **-v** 	инверсия поиска (найдет все строки, которые не совпадают с шаблоном).
    * **-A** 3 -	вывод дополнительных трех строк, после совпавшей.
    * **-B** 3 -	вывод дополнительных трех строк, перед совпавшей.
    * **-C** 3 -	вывод три дополнительные строки перед и после совпавшей.
    * **-r** -	рекурсивный поиск по директории $HOME и всем вложенным.
    * **-c** -	подсчет совпадений.
    * **-w** -	совпадение только с полным словом.
19. `df` - отображает объём вашего диска, и сколько на нём осталось свободного места.
20. `useradd` - регистрирует нового пользователя. Введите `useradd имя_пользователя`, и пользователь будет создан.
    * `userdel` -  удаляет учётную запись и файлы пользователя.
    * `usermod` - изменяет учётную запись пользователя.
    * `passwd` - изменяет пароли учётных записей.

#### 9.Список литературы

1. [Young Linux](https://younglinux.info/linux) .
2. [Unix 2018](https://acm.bsu.by/wiki/Unix2018) .
3. [Losst](https://losst.ru/).
4. [loftblog (linux)](https://www.youtube.com/watch?v=6MniYXvQvVo&list=PLY4rE9dstrJycywkq8M37bXoJJ922hpB6)
5. [loftblog (terminal)](https://www.youtube.com/watch?v=KwB7p_7CSnk&list=PLY4rE9dstrJy5P2z0sr8K3Nzr7l_UAN2b)


-------------------------------------------

# Git

#### 1. Установка

Если вы никогда ранее не использовали git, для начала вам необходимо осуществить установку.
Выполните следующие команды, чтобы git узнал ваше имя и электронную почту

`git config --global user.name "Your Name"`

`git config --global user.email "your_email@whatever.com"`

#### 2. Создание проекта

![git](./img/git1.png)

1. Создадим отдельную папку.
2. Создадим файл.
3. Инициализируем репозиторий.
4. Добавьте страницу в репозиторий.
5. Проверим состояние репозитория (Команда проверки состояния сообщит, что коммитить нечего. Это означает, что в репозитории хранится текущее состояние рабочего каталога, и нет никаких изменений, ожидающих записи).

#### 3. Внесение изменений

![git](./img/git2.png)

Первое, что нужно заметить, это то, что git знает, что файл `hello.html` был изменен, но при этом эти изменения еще не зафиксированы в репозитории.

1. Если вы хотите добавить эти изменения в репозиторий, используйте команду `git add`
2. В противном случае используйте команду  `git сheckout` для отмены изменений.

Что бы просматривать историю проекта напишите: `git log`

Возьмем пример `git log --pretty=format:"%h %ad | %s%d [%an]" --graph --date=short` и рассмотрим его в деталях:
 * **--pretty="..."** — определяет формат вывода.

 * **%h** — укороченный хэш коммита

 * **%d** — дополнения коммита («головы» веток или теги)

 * **%ad** — дата коммита

 * **%s** — комментарий

 * **%an** — имя автора

 * **--graph** — отображает дерево коммитов в виде ASCII-графика

 * **--date=short** — сохраняет формат даты коротким и симпатичным

#### 4. Алиасы

Настраиваем алиасы и шорткаты для команд git. Примеры:

 * `alias gs='git status '`

 * `alias ga='git add '`

 * `alias gb='git branch '`

 * `alias gc='git commit'`

 * `alias gd='git diff'`

 * `alias go='git checkout '`

 * `alias gk='gitk --all&'`

 * `alias gx='gitx --all'`

 * `alias got='git '`

 * `alias get='git '`

#### 5. Получение старых версий

![git](./img/git3.png)

Как видно из скриншота, было три коммита с изменениями. Мы решили вернуться на первый комит, это можно сделать с помощью команды: `git checkout <HASH>`.

Что бы вернуться назад к 3-ему комиту достаточно написать: `git checkout master`


#### 6. Создание тегов версий

![git](./img/git4.png)

`git tag v1` - теперь текущая версия страницы называется v1.

Затем вернемся на первый комит и также сделаем ему тег: `git tag v0`.

Теперь мы можем вернуться на последний комит с помощью команды: `git checkout v1`

Просмотр Тегов в логах: `git tag`

#### 7. Отмена проиндексированных изменений (перед коммитом)

![git](./img/git5.png)

1. Проверяем изменения в файле: `git status`.
2. Вносим изменения в файл`nano hello.html`.
3. Проверяем изменения в файле: `git status`, теперь они есть.
4. Добавляем их: `git add hello.html`.
5. Проверяем внеслись ли наши изменения: `git status`, да внеслись.
6. Чтобы отменить проиндексированные изменения напишем: `git reset HEAD hello.html`.
7. Проверяем внеслись ли наши изменения: `git status`, Нет, значит `reset` сработал.

#### 8. Удаление коммиттов из ветки

![git](./img/git6.png)

1. Изменяем файл.
2. Добавляем изменения.
3. Комитем.
4. Передумываем коммитить.
5. Отменяем комит. Теперь если проверить файл, измене не будет.

#### 9. Удаление коммиттов из ветки

![git](./img/git7.png)

1. После того как мы удалили комит, и теперь мы хотим удалять самые последние коммиты из ветки.
2. Сбросим все до ветки c тегом `v1`, с помощью команды `git reset --hard v1`.
3. Проверим с помощью `git log`.
4. Так же если нам больше надо тег `v1`, мы можем его удалить с помощью команды `git tag -d v1`.

#### 10. Создание ветки

![git](./img/git8.png)

`git checkout -b <имяветки>` является шорткатом для `git branch <имяветки>` за которым идет  `git checkout <имяветки>`. Если сейчас посмотреть где мы находимся: `git status` - сообщает о том, что вы находитесь в ветке «`style`».

Создадим файл `style.css`, а так же добавим какие-нибудь изменения в файл `style.css` и закомитим

#### 11. Навигация по веткам

![git](./img/git9.png)

Что бы перейти на другую ветку ( в нашем случае это мастер ), достаточно написать: `git checkout <branch>`.

Вернемся на ветку `master` и создадим там файл `README.mb` с текстом и сохраним его.

Так же давайте посмотрим отличие веток, для этого напишем `git log --all --graph`

![git](./img/git10.png)

#### 12. Слияние веток

![git](./img/git11.png)

Слияние переносит изменения из двух веток в одну. Для этого надо написать: `git merge master`

#### 13. Сброс ветки

![git](./img/git12.png)

Eсли вдруг нам потребуется откатить изменения в ветке, это можно сделать с помощью команды:
`git reset --hard <hash>`

#### 14. Клонирование репозиториев

Что бы создать клон репозитория, напишем: `git clone <our_repos> <new_rep>`

#### 15. Удаление ветки

Что бы удалить ветку, напишем: `git branch -d <branch>`

#### 16. Rebase

1. `git checkout style`
2. `git rebase master`
3. `git hist`

Разница между **MERGE** и **REBASE**

>Конечный результат перебазирования очень похож на результат слияния. Ветка style в настоящее время содержит все свои изменения, а также все изменения ветки master. Однако, дерево коммитов значительно отличается. Дерево коммитов ветки style было переписано таким образом, что ветка master является частью истории коммитов. Это делает цепь коммитов линейной и гораздо более читабельной.

#### 17. Список литературы

1. [Git how to](https://githowto.com/ru).
2. [git scm](https://git-scm.com/book/ru/v2).
3. [loftblog (git)](https://www.youtube.com/watch?v=PEKN8NtBDQ0&list=PLY4rE9dstrJyTdVJpv7FibSaXB4BHPInb).
